意識與語言，「語言」是什麼？

這粉專的建立喺希望聚集想探索個人意識的巴打絲打！
想同大家分享吓，順便吸引大家去討論「語言」、「概念」，呢啲嘢對於個人嘅「意識」有什麼樣的影響。

粉專頁

以下是粉專的內容：

——————

意識世界

第一章：語言——概念的協奏曲

你有曾經思考過，什麼是「概念」嗎？不管你以前有沒有思考過「概念」，在這個意識世界當中，一切都是概念。你可以去自行創造更多的概念，你也可以去毀滅你所厭惡的概念，因為這個意識世界都是屬於你的。這很難理解嗎？好吧，那麼我們這麼說。你也許從來沒有思考過什麼是「概念」，但是你一定是以「概念」來作思考的。

你有留意這一章的章題嗎？是的，這內容是關於「語言」。你發現了自己的內在聲音，在腦海之中，這個「意識世界」裡，像是有一個「人」，他一直在唸著這裡的文字內容嗎？大概是有的，除非你是那少數的18%。這是一種被科學家稱為「內在語言」（inner speech）的正常生理現象，並不是什麼怪異的現象，當然你也許已經習慣了，並不會認為這是種問題。

如果你願意，當你在閱讀我們的文字時，我們會希望你能給予它一個特殊的定位，希望你能把正在念頌內容的內在聲音，給予：這就是「意識世界」的定位。這樣做有助於日後，當你們在閱讀我們的文章時，能夠產生更多與「意識世界」聯繫、體驗與覺察的感受。

提醒：當你在這樣理解時，要準確的記得並了解，「意識世界」不是屬於外面任何人的，這是只屬於你自己內心的投射。我們並不會對你的意識作出任何影響，這只是一個方向去引導你進入自己的「意識世界」。

看，就是這樣子，我們已經在你的「意識世界」植根了，我們已經給予你一個「概念」。如果你接受了，這樣「概念」就會在你的「意識世界」中被創造，在你的「意識世界」中他就會自行演變成「真實」。這是一個示範，同時我們也的確希望你們可以接受這個「概念」，因為這確實是對你和我們都有益處的。

像是「內在語言」這一個現象一樣，「意識世界」也是一個現代科學未能夠準確回應的領域。在這裏我們不否定科學，但也不崇尚未知，因為在這𥚃，我們只解決「意識世界」的問題，在這會讓它變得學術/系統化，然而在此之外都不是我們想要干涉的。

在「內在語言」的現象中，它關係到個人的大腦對於感官資訊的整合處理能力，我們可以把它關聯到「自我意識」的建立過程。在更深層次中，我們應該要觀察到「表達」建立了我們的「自我意識」。

這是非常困難的，當我們要去用言語來表達「概念」本身。因為我們通常都只是透過文字語言帶出的「概念」，去「意會」那些文字語言所表達的意思。

當我們從最原始的狀態去觀察言語和概念時，我們不會去使用任何的「文字」與「語言」。在原始的狀態，我們不會使用任何制度化觀念的產物，但是我們仍然有共通的「語言」。這個「語言」就是「情感」，我們的共同情感是：恐懼、生氣、危急、悲傷、愛、平靜和喜悅。這是小孩在無法言語的時候，他們會表達的，透過最本能的「身體語言」，而我們會去理解與體會的。

「情感」是在純粹「意識世界」中的，但在一開始行動都只是本能反應，在「意識世界」並未有任何的「概念」。在我們的成長之初，在制度化的觀念形成之前，就如同世界的文明之初，我們的所有「意識」與「概念」都是完全個人的。我們看文字語言未形成之前的穴居人，他們就像是小孩子一樣，用著自己的觀察，透過畫筆把內心世界繪畫出來。

在觀察世界後所表達的繪畫，能使我們對共通的經驗產生共鳴。慢慢地，這些共識的內容就演變為「符號」。這讓我們可以看到某個「符號」，就能在經驗上「聯繫」相對應的事情，相關的「概念」。從這開始，人與人的意識之間有了一點點的「聯繫」，隨著成長，文明的建立發展，言語的越來越精準，語量越來越爆炸，我們的意識看似變得更加緊密了，但是我們人與人之間的距離卻更遙遠了。

這就像是巴別塔一樣，是「言語」的發達使人類的文明能與上帝握腕，也是因為「言語」，使人類的文明四分五裂。上帝其實沒有去讓人們無法溝通，衪只是給予我們更多的概念，這樣我們自己就會在這些語言概念當中互相毀滅。

我們並不樂意提起二次大戰的歷史，但是我們必需在這個沈重的歷史中汲取教訓，而且不再去重蹈覆轍，尤其是在於「納粹大屠殺」，這一個最能表現，本章的「巴別塔論」的「概念」。在社會語言學中，學者專家們都已經深入探討過，在特定時空背景之中的語言，社會與語言之間如何互相影響與推動一些極端主義的發展。語言一直在適應着社會，而社會的發展也在回應著語言，因為「語言」是世上惟一一個事情會直接讓人類的意識心甘情願被影響。

在二次大戰中，希特勒透過言語表達自己的「新概念」，一些他整合各種舊有概念的新觀念，他透過重組人們的世界觀，改變他們對世界的理解和認知，讓更多的人認同自己是「同類」。他不停地放大與崇拜彼此的共同點，同時向要對抗的對象，將其一切的特質都變成異常與貶低。這樣就把彼此明確地分配成不同的族群與陣營，在分化一直的醞釀，適當的時機中，衝突總會發生。

我們一直都生活在「概念」當中，一直在「意識世界」中生存著，然而許多人卻一直無法弄清楚「概念」，無法有意識地運用「意識世界」，這是很可悲的。如今，我們必須打破這些問題。

參考資料 reference material：
1.腦內音：

2.納粹：

結構主義會話：
唔係語言適應社會，
語言本身就係社會系統。
唔存在任何私人語言。

語言系統獨立於大腦，
而大腦只係某種媒介而已。
身體服從於社會秩序，
完全顛覆生理主義觀點。

好多時間所謂既「思考」都係喺個腦入面重覆人地講過野既野

唔好問我點解隻眼有啲紅🙈😢
因為呢個描述嘅就似紅色

所以我哋好容易就會比人哋講嘅嘢洗咗腦，
如果我哋唔小心留意嘅話，
好有可能仲會以為呢啲係自己嘅諗法。😢

Support
早排都想做樓主做嘅野
不過一直懶冇真係開page
只係會同人講呢個意識嘅「慨念」

維根斯坦：語言＝工具